
\documentclass[a4paper,12pt, twoside]{article} % добавить leqno в [] для нумерации слева




\input{../latex/preams/pream}
\input{../latex/preams/title_style/lecture}
\input{../latex/preams/page_style/default}
\input{../latex/preams/aliases}
\input{../latex/preams/commands}







%\usepackage{lipsum}

\title{Конверсия}
\author{Воронецкий Андрей Владимирович voron@bmstu.ru}
\date{11 февраля 2019г.}

\begin{document} % конец преамбулы, начало документа

\maketitle 
\section{Введение}
\subsection{Терминология}

ФЗ от 13 апреля 1998г. №60-ФЗ


Конверсия оборонной промышленности --- регулируемый государством \textit{процесс} организационых, правовых, технологических, научно-технических и социально-экономических \textit{преобраований} оборонной промышленности.

В целях частичной или полной переориентации на выпуск продукции гражанского назначения ранее задейственных в оборонном производстве
\begin{itemize}
    \item производственных мощностей,
    \item научно-технического потенциала
    \item и трудовых ресурсов организаций оборонной промышленности;
\end{itemize}

Конверсируема организация --- организация оборонной промышленности,

\textbf{научная} и (или) \textbf{производственная} деятельность которой по обеспечению федеральных государственныз нужд в области поддержания обороноспособности и безопасности РФ \textbf{сокращается или прекращается},

и в которой осуществляются \textbf{мероприятия}
\begin{itemize}
    \item по разработке новых технологий, в том числе технологий двойного применения,
    \item выпуску продукции гражданского \textbf{назначения} и \textbf{утилизации} вооружения и военной техники;
\end{itemize}

Организация оборонной промышленности --- организация неависимо от организационно-правовой формы и формы собственности,

осуществляющая \textbf{научную} и(или) \textbf{производственную} деятельность по обеспечению федеральных государственных нужд в области \textbf{поддержания обороноспособности} и \textbf{безопасности} Российской Федерации;


Научная деятельность и производственная деятельность (оборонное производство) по обеспечению федеральных государственных нужд в области поддержания обороноспособности и безопасности РФ:
\begin{itemize}
    \item научные исследования в области вооружения и военной техники;
    \item разработка, производство, испытание, ремонт и обслуживание вооружения и военной техники, и
\end{itemize}
спользуемых в вооруженных силах РФ, других войсках, формированиях и органах.

Технологии двойного применения --- технологии, которые могут быть использованы при создании:
\begin{itemize}
    \item как вооружения и военной техники,
    \item так и продукции гражданского назначения.
\end{itemize}

Федеральная целевая программа конверсии --- социально-экономические, правовые, организационные и другие \textbf{мероприятия} по \textbf{реализации} государственной политики в области конверсии и реструктуризации оборонной промышленности.

Уровень конверсии организации оборонной промышленности --- комплексный показатель, который определяет
\begin{itemize}
    \item глубину конверсии,
    \item уровень изменения мобилизационных мощностей,
    \item коэффициент технологий двойного применния,
\end{itemize}
и от которого зависит или в соответствии с численным значением которого определяется \textit{объем государственной поддержки} конверсируемой организации.

Глубина конверсии --- показатель, определяющий отношение объема производства продукции (работ, услуг), \textbf{снимаемой} с оборонного производства, к \textbf{общему объему} производства продукции (работ, услуг) конверсируемой организации в \textbf{предшествующий} началу проведения конверсии год.

Коэффициент технологий двойного применения --- показатель, определяющий долю 
\begin{itemize}
    \item технологий двойного применения в технологическом процессе конверсируемой организации,
    \item а также долю технологий, подлежащих применению в условиях конверсии.
\end{itemize}

Мобилизационные мощности --- мощности, создаваемые на предприятиях по решению правительства, в обычных условиях находящиеся на \textbf{консервации}, и предназначенные для работы в условиях военного времени и чрезвычайных ситуациях.

Уровень изменения мобилизационных мощностей --- показатель, определяющий изменение отношения объема мобилизационных мощностей к общему объему произвдственных мощностей конверсируемой организации в \textbf{текущем} году по сравнению с предшествующим началу проведения конверсии годом. 

\subsection{Основные направления конверсии ВПК}
\subsubsection{Авиационная отрасль ВПК }

\begin{itemize}
    \item производство гражданских летательных аппаратов, способных осуществлять полеты на международных авиалиниях,
    \item а также на производство военных и гражданских летательных аппаратов \textbf{на экспорт},
\end{itemize}
в частности военные самолеты типа Су-30, МиГ-29 и самолеты амфибии Бе-200, гражданские самолеты Ил-96, Ту-204 и Ил-76МФ, а также вертолеты типа Ми-17 и Ми-26.

\subsubsection{Ракетно-космическая отрасль ВПК}

\begin{itemize}
    \item производство средств космической связи, навигации, разведки природных ресурсов;
    \item участие в международных проектах по созданию глобальных систем контроля космического пространства;
    \item разработка и производство обитаемых средств для изучения ближнего и дальнео космического пространства и т.п.
\end{itemize}


\subsubsection{Оборонная отрасль ВПК}
\begin{itemize}
    \item производство транспортных средств всех видов и назнчений для перевозок пассажиров и грузов по суше,
    \item средств механизации для сельского хозяйства,
    \item оптических и оптикоэлектронных приоборов гражданского назначения,
    \item станочного оборудования,
    \item а также традиционной военной техники сухопутных войск \textbf{на экспорт}, в частности, танков Т-80, Т-72 и Т-90С, БМП-3, БТР-80, реактивных систем залпового огня "Смерч", противотанковых ракетных комплексов "Метис-М".
\end{itemize}

\subsubsection{Судостроительная отрасль ВПК}

\begin{itemize}
    \item производство рыболовецких судов-рефрижераторов дальней зоны, речных судов-рефрижераторов,
    \item пассажирских судов на новых принципах поддержания для морских и речных перевозок,
    \item надводных и подводных кораблей тактического назначения \textbf{на экспорт}, в частности, -- малошумных дизель-электрических подводных лодок проекта 877 "Кило",
    \item малозаметных ракетных катеров "Скорпион", патрульных катеров "Катран",
    \item десантных кораблей на воздушной подушке "Мурена", 
    \item морских крылатых ракет 3М-54Э,
    \item военных катеров "Молния", оснащенных ракетными установками для пуска ракет "Москит".
\end{itemize}


\subsubsection{Радиоэлектронная отрасль ВПК}
Расширение производства
\begin{itemize}
    \item традиционной радиоэлектронной продукции гражданского назначения (телевизорыЮ интегральные схемы, СВЧ-приборы и приборы ночного видения, ЭВМ, сенсорика и т.д.)
    \item на новой элементной базе,
    \item конкурентной на мировом рынке товаров и услуг.
\end{itemize}

\subsubsection{Атомная отрасль ВПК}
Модернизация существующих и развитие нового поколения
\begin{itemize}
    \item Атомных электростанций,
    \item атомных энергоустановок для транспортных судов и ледоколов,
    \item переработка ядерных материалов боевых блоков ракетного вооружения для использования их в мирных целях.
\end{itemize}





\section{Использование базовых научных заделов по рабочим процессам РД}
 
\subsection{Конденсированные продукты горения (КПГ) алюминизированного твердого топлива}

Состав и свойства КПГ:
\begin{itemize}
    \item \begin{enumerate}
        \item Высокодисперный оксидалюминия (ВДОК)
        \item Размер частиц: 0.1..10 мкм
        \item Состав: Al2O3
    \end{enumerate}
    
    \item \begin{enumerate}
        \item \textbf{Агломераты}
        \item Размер частиц: 100..1000 мкм
        \item Состав: Al2O3, Al, газообразные продукты
    \end{enumerate}
\end{itemize}



Влияние КПГ на работу РДТТ:
\begin{itemize}
    \item Устойчивость работы РДТТ
    \item Потери $ I_{уд} $
    \item Накопление Шлака
    \item Взаимодействие с элементами конструкции
    \item Влияние агломерации на $ u_т = u_1 p^{\nu} $
\end{itemize}


\subsection{Физические представления о процессе агломерации}

Концепция каркасного слоя (БГТУ ВОЕНМЕХ)

Факторы влияющие на формирование УК и КС:
\begin{itemize}
    \item особенности структуры исходного топлива (наличие карманов\pic{1} и межкарманных мостиков)
    \item использование активного связующего, уровень давления
    \item сохрнение индивидуальности ДОК (формирование расплавленного слоя окислителя).
\end{itemize}

Другие подходы:
\begin{itemize}
    \item "Геометрический" подход (моделирование исходной структуры), Анализ взаимного расположения ДОК, Al, Backstead M.W.
    \item "Физический" подзод (моделирование поведения Al при горении топлива), моделирование воспламенения Al, слияния частиц Al
    \item Комбинированный подход (Бабук В.А., Долотказин И.Н.)
\end{itemize}


\subsection{Схематизация структуры СТТ}
\begin{enumerate}
    \item Используется концепция "карманов"
    \item Частицы имеют сферические формы
    \item Рассматривается расположние частиц окислителя
    \item "Мелкий" окислитель и металл рассматриваются как часть гомогенной композиции
    \item структура СТТ рассматривается как совокупность частиц ДОК, "карманов" и МКМ
\end{enumerate}

Схема\pic{2}


\subsubsection{Входные и выходные параметры модели}
Входные параметры:
\begin{enumerate}
    \item параметры распределения частиц окислителя по размерам
    \item массовые доли компонентов топлива
    \item плотность компонентов топлива
\end{enumerate}


Выходные параметры:
\begin{enumerate}
    \item массовая функция плотности распределения карманов по размерам --- $ f_m(D_{карм}) $, среднемассовый размер "карманов" $ D_{43.карм} $
    \item массовая доля "карманов" в составе композиции "связующее-металл-мелкий окислитель" $ Z_{карм} $
    \item функция плотности распределения относительных размеров МКМ --- $ f_q(L_{мкм}/D_{карм.n}) $
    \item условные функции распределения частиц ДОК, формирующих "карманы" определенных размеров --- $ f_q(D_{ок}|D_{карм}) $
\end{enumerate}

\subsection{Физическая картина процесса эволюции агломерирующих частиц}


Явления при эволюции агломерирующих частиц:\pic{3}
\begin{enumerate}
    \item газофазное горение Al
    \item химическое взаимодействие между Al и Al2O3 и формирование газообразных продуктов
    \item схлопывание газовой полости и унос продуктов реакции
    \item изменение структуры
    \item подпитка и слияние
    \item взаимодействие с ВДОК
\end{enumerate}

Химическое взаимодействие\pic{4} Al и Al2O3
\[ Al_2O_3^{к} + x_1 Al_{к} \la\ra 3Al_2O^{к} + x_2 Al \]
\begin{enumerate}
    \item реакции в прямом и обратном направлениях описывается как процессы "испарения" и "конденсации"
    \item скорость роста газовой полости определяется конкуренции процессов "испарения" и "конденсации"
    \item при достижении предельных размеров осуществляется схлопывание газовой полости и унос продуктов реакции
\end{enumerate}


Газофазное горение\pic{5} Al
\[ Al + \nu_1O_2 + \nu_2H_2O + \nu_3CO_2 \ra 0.5 Al_2O_3 + \nu_2H_2 + \nu_3CO \]
\begin{enumerate}
    \item диффузионный режим горение, сгорание $ Al^{r} $ в зоне В
    \item частица окружена приведенной пленкой АС
    \item продукты конденсации $ Al_2O_3^{дис} $ выносятся из зоны EF
    \item процессы испарения Al и диссоциации Al2O3 являются равновесными  
\end{enumerate}


Результаты моделирования и их сравнение с экспериментальными данными\pic{6}.

\section{}
\subsection{Моделирование тепловыделения в камере дожигания установок с двухстадийным рабочим процессом}

Принципы:
\begin{itemize}
    \item модель горения частицы конденсированного горючего
    \[ u = f(A_1(b_1); A_2(b_2); A_n(b_n)) \]
    \item метод условного объемного тепловыделения
    \item метод постоянства скорости горения
    \item метод рабочего закона горения
    \[ u = f(A_1(b_1)) \]
    \[ u = f(A_1(b_1); A_2(b_2)) \]
\end{itemize}

Получение рабочего закона горения:
\begin{itemize}
    \item эксперимент
    \item метод экспертных оценок (анализ имеющихся баз данных)
    \item параметрическое исследование "Академической" модели горения
    \[ u = f(T, p, C_i, \nu_p, T_p, d_p) \]
\end{itemize}

Форма закона горения в настоящем исследовании
\[ u = u_0 C_{ок}^{n} \]

Сравнительный анализ эффективности рабочего процесса в КД различной геометрии
\begin{itemize}
    \item Задача 1. Сравнительный анализ эффективности рабочего процесса в нескольких 5..10 КД с различной геометрией. Особенности: ограниченное число экспериментов 1..2 с измерением интегральной полноты сгорания.
    \item Задача 2. Сравнительный анализ эффективности рабочего процесса в нескольких 5..10 КД с различной геометрией. Особенности: отсутствие экспериментов с измерением интегральной полноты сгорания.
\end{itemize}

Камеры дожигания различной геометрии
\begin{itemize}
    \item Сопряженные с КД участки ввода окислителя
    \item Сопловой блок газогенератора
    \item Камера дожигания
\end{itemize}

\subsection{Использование базовых научных заделов по рабочим процессам в ракетных двигателях}

$ y_+ $ --- безразмерное расстояние от первого узла сетки до стенки (non-dimensional wall distance)
\[ y_+ = \dfrac{\r \nu_{тр} y}{\mu} \]
$ y $ --- толщина пристеночной ячейки, $ \r $ --- плотность газа, $ \mu $ --- динаическая вязкость газа, $ \nu_{тр} $ --- скорость трения (рассчитанные в пристеночной ячейке).

\[ v_{тр} = u_* = \sqrt{\dfrac{\t_{w}}{\r}} \]
$ \t_w $ --- касательное напряжение на стенке 

\[ \t_w=\mu \left( \pdif{u}{y} \right)_{y=0} \]


\begin{itemize}
    \item От значения параметра $ y_+ $ зависит точность и время расчета $ t $
    \[ \t\propto N^3 \]
    где $ N $ --- число конечных элементов.
    \item Возможно изменение значения $ y_+ $ путем изменения толщины ячейки $ y $ при сохранении значения $ N $.
    
    Однако при разбиении области на конечные элементы требуется обеспечить значение относительного удлинения элемента Aspect Ration
    \[ \text{AR} = b/y, менее\ 100 \]
    
    Для уменьшения значения параметра $ y_+ $ в рамках одной и той же задачи требуется увеличение числа конечных элементов.
\end{itemize}

СЛАУ замыкается с помощью уравнения состояния, а также зависимостей описывающих коэффициенты переноса в соответствии с использованными моделями турбулентности: $ k-\e, k-\w$, SST.

Подходы к моделированию:\pic{1}
\begin{itemize}
    \item DNS
    \item LES
    \item DES
    \item SAS-DES --- симбиоз DES и RANS
    \item RANS
\end{itemize}

Для повышения точности расчетов удельных тепловых потоков целесообразно применять модели турбулентности $ k-\w $ и SST, обспечивая при этом безразмерную величину пристеночной ячейки $ y_+ < 4 $. Наибольшие рассогласования: $ k-\e $ до 20\%.

При расчетах дозвукового течения в осесимметричных каналах: SST не более 8\%, $ k-\w $ в пределах 10\%.

При моделировании сверхзвукового обтекания пластины:
5\% рпи использовании модели $ k-\w $, 8\% при SST.

В задачах трансзвукового течения сжимаемого газа в осесимметричном канале: в приделах 3\% при использовании модели SST, в пределах 5\% при $ k-\w $.


\section{КЛАССИФИКАЦИЯ УСТАНОВОК
ПОЖАРОТУШЕНИЯ}

\subsection{ОБЩИЕ ПОЛОЖЕНИЯ}

1. Все существующие огнетушащие средства оказывают, как правило, комбинированное
воздействие на процесс горения.

2. Под способом пожаротушения понимают совокупность методов физико-химического
воздействия на очаг горения и доставки (подачи) средства тушения

3. Средства пожаротушения

3.1. Вода может охлаждать и изолировать (разбавлять) источник горения

3.2. Пенные средства оказывают изолирующие и охлаждающие действия

3.3. Газовые средства воздействуют на процесс горения одновременно как
ингибиторы и как разбавители

3.4. Порошки могут ингибировать горение и создавать условия огнепреграждения

4. При выборе средств тушения следует исходить из возможности получения наилучшего
огнетушащего эффекта при минимальных затратах.

Учет затрат:

- на изготовление и эксплуатацию установок пожаротушения,

- их экологическую опасность,

- вероятный ущерб как от непосредственно пламени пожара, так и от используемого
средства пожаротушения.


\begin{table}[h!]
    \caption{МЕТОДЫ ФИЗИКО-ХИМИЧЕСКОГО ВОЗДЕЙСТВИЯ НА ОЧАГ ГОРЕНИЯ}
    \centering
    \includegraphics[width=0.6\linewidth]{draws/4/t1}
\end{table}

\begin{table}[h!]
    \caption{ФАКТОРЫ, ОПРЕДЕЛЯЮЩИЕ СПЕЦИФИКУ ПОЖАРА}
    \centering
    \includegraphics[width=0.6\linewidth]{draws/4/t2}
\end{table}

\begin{table}[h!]
    \caption{НОРМАТИВНЫЕ ПАРАМЕТРЫ, ОПРЕДЕЛЯЮЩИЕ ВЫБОР
    ОГНЕТУШАЩИХ ВЕЩЕСТВ}
    \centering
    \includegraphics[width=0.6\linewidth]{draws/4/t3}
\end{table}

\begin{table}[h!]
    \caption{КЛАССЫ ПОЖАРОВ}
    \centering
    \includegraphics[width=0.6\linewidth]{draws/4/t4}
\end{table}


\subsubsection{Тушение водой}

1. Преимущества: доступность, дешевизна, значительная теплоемкость, высокая скрытая
теплота испарения, отсутствие токсичности.

2. Эффективность пожаротушения в значительной мере зависит от способа подачи воды в
очаг пожара:

- компактные и распыленные струи - капли более 100 мкм;

- тонкораспыленные струи - капли менее 100 мкм.

3. Коэффициент эффективного использования (КЭ) - равен отношению условного количества
воды, необходимого для прекращения горения при идеальных условиях к общему
количеству воды, подаваемой при тушении.

4. Недостаток воды - высокая температура замерзания. Для её понижения могут
использоваться антифризы и специальные добавки, например, минеральные соли.

5. Для повышения эффективности тушения водой применяют специальные добавки:

- улучшающие смачиваемость ( поверхностно-активные ионогенные вещества типа
смачивателя ДБ, а также сульфанатов и сульфанолов), что позволяет снизить расход
воды от 1,5 до 2-ух раз при введении от 0,20 до 0,75\% добавки;

- увеличивающие вязкость воды ( например растворы альгината натрия и натрий
карбоксиметилцеллюлозы), что позволяет уменьшить расход воды в некоторых случаях
до 5 раз;

- ингибирующих пламена ( карбонаты или бикарбонаты щелочных металлов)
















\begin{table}[h!]
    \caption{ЭФФЕКТИВНОСТЬ ИСПОЛЬЗОВАНИЯ ВОДЫ
    ПРИ ТУШЕНИИ ПОЖАРОВ РАЗЛИЧНЫМИ СПОСОБАМИ}
    \centering
    \includegraphics[width=0.6\linewidth]{draws/4/t5}

    где $ K_э $ --- коэффициент эффективности использования воды, $ И $ --- интенсивность подачи воды.
\end{table}

\begin{table}[h!]
    \caption{ВЕЩЕСТВА, ДЛЯ ТУШЕНИЯ КОТОРЫХ НЕДОПУСТИМО
    ПРИМЕНЯТЬ СОСТАВЫ НА БАЗЕ ВОДЫ}
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\linewidth]{draws/4/t6}
\end{table}

\subsubsection{ТУШЕНИЕ ПЕННЫМИ СРЕДСТВАМИ}

1. Пена - огнетушащий состав, представляющий собой коллоидную систему, состоящую из
пузырьков газа, окруженных жидкостью. Пены характеризуются агрегативной и
термодинамической неустойчивостью.

2. Для получения пены в жидкость для снижения поверхностного натяжения вводят
специальные добавки: пенообразователи и стабилизаторы.

3. Огнетушащая способность пены обусловлена прежде всего ее изолирующим действием,
но существенное значение может иметь также охлаждающее действие пены.

4. Скорость накопления пены должна превышать суммарную скорость её разрушения.

5. Огнетушащие свойства пены определяются ее:
- кратностью, стойкостью,
- дисперсностью, вязкостью.

6. При пожаротушении применяют

- химические пены (образующиеся при взаимодействии растворов кислот и щелочей в
присутствии пенно-образующего вещества);

- воздушно механические пены низкой (до 30), средней (30-200) и высокой (>200)
кратности.

7. Недостатки применения пенных составов:

- относительно большие интенсивности подачи пены,

- сложности хранения и транспортировки пенообразующих составов,

- большой ущерб, наносимый материалам

- и сложность уборки помещений после использования пенных составов.



\subsubsection{ТУШЕНИЕ ГАЗОВЫМИ СОСТАВАМИ}

1. Объёмное тушение

1.1. Тушение при использовании инертных разбавителей объясняется

- потерями тепла на нагревание этих разбавителей,

- уменьшением скорости и теплового эффекта реакции при снижении концентрации
окислителя.

1.2. Горение большинства веществ прекращается при снижении объёмной
концентрации кислорода до 12-15\% .

Двуокись углерода - объёмная огнетушащая концентрация углекислого газа должна
составлять не менее 20-30\%.

Азот имеет огнегасящую концентрацию порядка 40\% .

Аргон и гелий используются при тушении металлов, нитриды которых обладают
взрывчатыми свойствами: литий, цирконий, магний, алюминий.
Дымовые и отработанные газы.

1.3. Недостатки:

- необходимость хранить большие количества газа (велики стоимость оборудования и
эксплуатационные расходы)

- сложность обеспечения подачи требуемого количества газа в помещении большого
объёма за допустимое время. 

2. Более эффективными для объёмного пожаротушения оказываются составы,
оказывающие ингибирующее действие (только те процессы горения, которые связаны с
цепным разветвленным характером окисления).

Не ингибируются процессы горения материалов в других окислителях (галогенах,
оксидах азота), протекающие преимущественно по механизму прямых цепей, например,
пороха.

2.1. Составы на основе галогенопроизводных предельных углеводородов, в которых
атомы водорода замещены полностью или частично атомами галогенов, некоторые из
которых имеют торговые названия хладоны (ранее фреоны) в нашей стране и галоны
(халоны) за рубежом.

2.2. Огнетушащая эффективность галогеноводородов повышается при замещении
атомов водорода на атом галогена в ряду: F < Cl < Br < I. Так как йодоуглеводороды имеют
высокую стоимость, в пожаротушении наибольшее распространение получили составы на
базе бромоуглеводородов.

Из галогенорганических соединений наиболее широкое применение нашли

- трифторбромметан (СBrF 3 или хладон 13В1 или галлон 1301),

- дифторхлорбромметан (СF2ClBr или хладон 12В1 или галлон 1211),

- дибромтетрафторэтан (C2F4Br2 или фреон 114В2 или галлон 2402),

- дибромдифторметан (СF2Br2 или хладон 12В2 или галлон1201),

- бромистый этил (С2Н5Вr),

- бромистый метилен (СН2Вr).

Многие галогенуглеводороды являются веществами, разрушающими озоновый слой, а
производство и применение таких веществ с 1995 года запрещено Венской конвенцией.

\subsubsection{ОГНЕТУШАЩИЕ ПОРОШКИ}

1.1. Огнетушащие порошки - мелкоизмельченные минеральные соли с различными
добавками. По своей огнетушащей эффективности некоторые порошки могут превосходить
хладоны.

1.2. Различают порошки общего и специального назначения.
Порошки общего назначения используют для тушения пожаров жидких и твердых
углеводородных горючих материалов путем создания порошкового облака, окутывающего
очаг пожара.

Порошки специального назначения используют для тушения горючих веществ (в том
числе и металлов) путем изоляции их от окружающего воздуха.

1.3. Тушение пожаров порошковыми составами :

- разбавление горючей среды продуктами разложения порошка или непосредственно
порошковым облаком;

- охлаждение зоны горения в результате затрат тепла на нагрев частиц порошка,

- частичное (или полное) разложени и нагрев продуктов разложения в пламени;

- эффектом огнепреграждения порошковым облаком;

- изоляция горючего вещества за счет пленки расплава порошка;

- ингибирование химических реакций как продуктами разложения в газовой фазе, так и
гетерогенным обрывом цепей на поверхности порошков или конденсированных продуктов
их разложения.

1.4. В настоящее время тушащие порошки подаются

- с помощью пневмотранспорта сжатыми газами;

- с использованием специальных пиротехнических газогенераторов аэрозолей.


\begin{table}[h!]
    \caption{СВОЙСТВА ПОРОШКОВ}
    \centering
    \includegraphics[width=0.9\linewidth]{draws/4/t7}
\end{table}















\section{МОБИЛЬНАЯ УСТАНОВКА
СВЕРХЗВУКОВОЙ ГАЗОТЕРМИЧЕСКОЙ РЕЗКИ ГАММА}

Масса в снаряженном состоянии М0

Высота 750 мм; ширина 450 мм. = 40 кг.

Время работы до 400 с, рабочее давление до 40 атм.

Расход рабочего тела (продуктов сгорания ТТ) 0,08 кг/с.

Расход порошкообразного компонента (ПК) до 0,015 кг/с.


ХАРАКТЕРИСТИКИ УСТАНОВКИ "ГАММА"

1. Резка осуществляется воздействием высокоскоростного
двухфазного потока

2. Скорость резания 1,5 ... 5 мм/с

3. Время технологической подготовки к работе - до 10 с

4. Сохраняет работоспособность в диапазоне $\pm$50 С

5. Ресурс работы 20 – 30 циклов без смены элементов

6. Сменные ГГ с временем работы 260 ... 400 с

7. Порошкообразные компоненты - электрокорунд или речной
песок (диаметр частиц - от десятков до сотен микрон)

8. Для повышения температуры рабочего тела используется
кислород или воздух (при резке металлоконструкций)


\begin{figure}[h!]
   
    \centering
    \includegraphics[width=0.7\linewidth]{draws/5/1}
    \caption{ПРИНЦИПИАЛЬНАЯ СХЕМА УСТАНОВКИ "ГАММА"\\ 1- ТТ газогенератор; 2 - баллон с ПК; 3 - манометр;
    4 - клапан сброса; 5 - баллон с газом; 6 - инициатор;
    7 - редуктор; 8 - вентиль; 9 - смеситель;10 - резак}
    
\end{figure}

\begin{figure}[h!]
   
    \centering
    \includegraphics[width=0.7\linewidth]{draws/5/2}
    \caption{БЛОК-СХЕМА СХЕМА УСТАНОВКИ "ГАММА"
    \\ 1- инициатор; 2 - манометр; 3 - блок электоропитания; 4 - редуктор;
    5 - баллон с газом; 6 - баллон с ПК; 7 - вентиль; 8 -резак; 9 - сменный
    насадок; 10 - клапан сброса (не показан); 11 - смеситель; 12 - ТТ
    газогенератор; 13 - армированный шланг; 14 - трубопровод}
    
\end{figure}



\begin{figure}[h!]
   
    \centering
    \includegraphics[width=0.7\linewidth]{draws/5/3}
    \caption{БЛОК-СХЕМА СТЕНДА ДЛЯ ЭКСПЕРИМЕНТАЛЬНОЙ ОТРАБОТКИ
    РАНЦЕВОЙ УСТАНОВКИ "ГАММА"
    \\ 1- клапан; 2 - клапан предохранительный; 3 - смесительный блок;
    4 - бак с ПК; 5 - ТТ газогенератор}
    
\end{figure}


\begin{figure}[h!]
   
    \centering
    \includegraphics[width=0.7\linewidth]{draws/5/4}
    \caption{ПРИНЦИПИАЛЬНАЯ СХЕМА СТЕНДА ДЛЯ ЭКСПЕРИМЕНТАЛЬНОЙ
    ОТРАБОТКИ РАНЦЕВОЙ УСТАНОВКИ "ГАММА"
    \\ 1- магистраль подачи газа в
    систему управления;
    2 - баллон с газом (система
    управления);
    3 - манометр;
    4 - клапан расходн.;
    5 - клапан предохранит.;
    6 - смесительный блок;
    7 - ТТ газогенератор;
    8 - бак с ПК;
    9 - магистраль подачи газа
    на псевдоожижение ПК; 
    10 - баллон с газом
    (псевдоожижение)}
    
\end{figure}


\begin{table}[h!]
    \caption{РЕЗУЛЬТАТЫ ИСПЫТАНИЙ УСТАНОВКИ}
    \centering
    \includegraphics[width=0.9\linewidth]{draws/5/t1}
\end{table}


\pagebreak
\subsubsection{ОСНОВНЫЕ СПОСОБЫ И ХАРАКТЕРИСТИКИ БУРЕНИЯ ГРУНТОВ}

1. Способы:

- механические (ударно-канатные, вращательные, ударно-вращательные,
газодинамические),

- физические (термические),

- физико-механические (газодинамически- термические)

2. Особенности процесса разрушения пород при газодинамическом
бурении:

- силовое воздействие сверхзвуковой высокотемпературной газовой струи
на грунт;

- вынос отдельных микро- и макрообъектов от массива

3. Наиболее эффективно применение пенетраторов на твердом топливе при
газодинамическом бурении пластичных, слабосвязных и насыпных пород
как на Земле, так и на других небесных телах, например, Луне, Марсе.

\begin{figure}[h!]
   
    \centering
    \includegraphics[width=0.4\linewidth]{draws/5/5}
    \caption{ГАЗОДИНАМИЧЕСКОЕ БУРЕНИЕ С ПРИМЕНЕНИЕМ РЕАКТИВНЫХ
    АППАРАТОВ (ПЕНЕТРАТОРОВ) НА ТВЕРДОМ ТОПЛИВЕ
    \\ 1- узел крепления;
    2- воспламенительное
    устройство;
    3- заряд твердого топлива;
    4- корпус пенетратора;
    5- бурильная головка;
    6- сопло бурильной головки}
    
\end{figure}




























\section{Конверсия детонационных ракетных двигателей}
Особенности детонации твердых ВВ:
\begin{enumerate}
    \item В отличие от режима детонационного горения газовых смесей, детонация твердых промыленных ВВ является устойчивым процессом и протекает в любых средах и зарядах различной формы
    \item Применение твердых ВВ по сравнению с газовыми смесями позволяет:
    \begin{itemize}
        \item в 2.5 раза увеличить показатель политропы;
        \item на 1 кг взрывчатых веществ выделять от 700 до 1000л газа;
        \item в 9 раз увеличить скорость детонации (до 9..10 км/с) и достичь скорости сверхскоростной кумуляции 100..120 км/с
        \item на 4 порядка увеличить давление продуктов детонации (ударное давление продуктов взрыва при сверхскоростной кумуляции может достигать 108 Бар);
        \item обеспечивать КПД до 90\%
        \item обеспечить высокие мощности, (например при ининцировании патрона скального аммонита №3 массой 200г, мощность взрыва составляет 17 ГВт, что превышает мощность средней ГЭС)
    \end{itemize}
\end{enumerate}


\subsection{Влияние среды на характеристики детонационных двигателей на твердых ВВ}

\begin{table}[h!]
    \centering
    \begin{tabular}{|c|c|} \hline
      Среда  & Удельный импульс $ I_у м/с $  \\ \hline
        Вода & 21150 \\ \hline 
        Микросферы с водой & 11580 \\ \hline
        Микросферы & 6150 \\ \hline
        Двуокись углерода & 5790 \\ \hline
        Азот & 2900 \\ \hline
        Воздух & 2360\\ \hline
    \end{tabular}
    
    
\end{table}



\subsection{Детонационный пульсирующий двигатель}
\pic{1} 1 --- заряд ВВ, 2 --- электрический детонатор, 3 --- капсюль-детонатор, 4 --- отражатель, 5 --- винт, 6 --- днище, 7 --- насчеки, 8 --- сегменты, 9 --- кольцевой выступ, 10 --- кумулятивные выемки, 12 --- провода, 13 --- электрический разъемы, 14 --- магистральный электрический кабель.

Фазы работы двигателя:
\begin{enumerate}
    
    \item ининцирование заряда ВВ
    \item формирование падающей УВ и отделение отражателя
    \item формирование отраженной УВ и начало раскрытия отражателя
    \item формирование вторичной падающей УВ и полное раскрытие отражателя
\end{enumerate}

\pic{2} 16 --- продукты детонации, 18 --- падающая УВ, 19 --- отраженная УВ, 20 --- зона разрежения продуктов детонации.


\subsection{Пульсирующие взрывные устройства}
\pic{3} Усройство и приниц работы патронных ПВУ использующих твердые и жидкие ВВ: 1 --- компрессор, 2 --- раствор, 3 --- аппарат снаряжения и подачи патронов, 4 --- кран, 5 --- привод крана, 6 --- буровой став.



\section{Модуль 2.}
\subsection{Газопламенная резка материалов}
Способ термического разрушения и резки материалов:
\begin{enumerate}
    \item Кислородная резка горючих материалов
    \item Кислородно-флюсовая резка малогорючих материалов
    \item Термогазоструйная резка горючих и малогорючих материалов
    \item Термогазоструйная резка плавлением негорючих материалов
    \item Термогазоструйная резка негорючих материалов посредством термических напряжений 
    \item Плазменная и лазерная резка
\end{enumerate}

Технология огневой обработки материалов является совокупностью трех основных процессов:
\begin{itemize}
    \item термического взаимодействия режущей струи с материалов
    \item химико-металлиргических превращений в зоне резки
    \item механического взимодействия струи с расплавом при его удалении из зоны резки
\end{itemize}

\subsection{Механизмы термического разрушения материалов}

\begin{enumerate}
    \item сгорание материала в кислороде;
    \item сублимация материала;
    \item испарение материала с поверхности расплавленного жидкого слоя, образующегося на границе разрушения твердого тела при больших подводимых тепловых потока и плохой теплопроводности материала;
    \item расплавления поверхностного слоя и удаление расплава путем стекания жидкго слоя по образующей поверхности;
    \item расплавление поверхностного слоя и удаление расплава за счет динамического действия газового потока
    \item разрушение повехрностного слоя нагеваемого материала от термических напряжений.
\end{enumerate}

\subsection{Кислородная резка}
\begin{enumerate}
    \item Основная масса углеродистых и низколегированных сталей хорошо поддается кислородной резке.
    \item Этот процесс основан на сгорании металла в струе кислорода и удалении этой стрей образующихся расплавов оксидов
    \item Для инициации и ускорения процесса воспламенения металла используется вспомогательное подогревающее пламя, для чего требуется применение дополнительного горючего.
    \item Хотя реакция горения металла в кислороде и является самоподдерживающейся, использоване подогревающего пламени является оправданным и в процессе резки, т.к. оно стабилизирует процесс горения и ускоряет процесс резки.
    \item Традиционным горючим в газопламенной резке является ацителен.
    \item В качестве заменителей ацетилена, несколько уступающих ему в энергетической эффективности, используется пропан-бутановые смеси, метан, водород и другие УВГ.
\end{enumerate}

\subsection{Керосинорезы}
\begin{figure}[h!]
   \centering
   \includegraphics[width=0.7\linewidth]{draws/7/1}
\end{figure}

\begin{enumerate}
    \item Кислород через вентиль 9 и инжектор 4 поступает в головку 3, где смешивается с парами керосина
    \item Керосин поступает через вентиль 7 в асбестовую набивку 11 испарителя, где испаряется в результате нагрева пламенем вспомогательного мундштука 12.
    \item Горючая смесь выходит наружу через кольцевой зазор между мунштуками 1 и 2, образуя подогревающее пламя.
    \item Мощность и состав пламени регулируют вентелем 9 и маховиком 10, изменяющими положение инжектора 4 в смесительной камере.
    \item Режущий кислород проходит через вентиль 6 по трубке 5 в центральный канал мундштука 1.
    \item Головка керосинореза имеет кольцевые мундштуки щелевого типа.
    \item Резак снабжен рукояткой 8, в которой размещаются трубки для подвода керосина и кислорода
    \item Керосин подается в резак под давлением 1.5--3 кгм/см2 из бачка кмкость 5дм3, снабженного ручным воздушным насосом, манометром и запорным вентилем.
\end{enumerate}

Скорости резки при толщине до 20 мм --- 400 мм/мин, при толщине 100--150мм --- 100-75мм/мин.

\subsection{Резка материалов кислородным копьем}

Горит не разрезаемый материал, а материал которым режем.

\begin{itemize}
    \item Рабочий конец кислородного копья предварительно нагревается до температуры 1350--1400C с помощью постороннего источника нагрева: сварочной дуги, подогревающего пламени резака или пламенем сварочной горелки
    \item После воспламенения копья посторонний источник нагрева убирается
    \item В результате подачи кислорода рабочий конец копья начинает интенсивно гореть достигая температуры 2000С.
    \item Для повышения тепловой мощности кислородного копья внутрь трубки, как правило, помещают стальной пруток или другой профиль.
    \item В некоторых случаях для повышения эффективности процесса резки вместе с кислородом в копье подается железный порошок.
\end{itemize}

\subsection{Кислородно-флюсовая резка}

\begin{figure}[h!]
   \centering
   \includegraphics[width=0.7\linewidth]{draws/7/2}
\end{figure}

1 — редуктор баллона с газом; 2 — редуктор флюсопитателя; 3 — регулировочные вентили; 4 — инжектор флюсопитателя; 5 — резак схема установки УРХС, в которой подача флюса осуществляется за счет кислорода. Выходя из баллона, кислород разделяется на два канала: один идет в резак, другой — в бункер. Перед бункером кислород снова разветвляется: одна часть создает давление в бункере с флюсом, другая — создает инжекцию.


\begin{enumerate}
    \item Высоколегированным хромистые и хромоникелевые стали плохо режутся одним кислородом:
        \begin{itemize}
            \item образующиеся оксиды хрома являются тугоплавкими и не могут удаляться из места разреза в жидком виде
            \item пленка этих окислов, покрывая частицы металла, препятстует его сгоранию в струе кислорода
        \end{itemize}
    \item При кислородно-флюсовой резке в струю режущего кислорода непрерывно вводится порошковообразный флюс, который сгорая в кислороде, выделяет большое количество дополнительного тепла, расплавляющего пленку окислов хрома, разжижающего эти окислы и переводящего их в шлаки,
    \item В качестве флюса используется железный порошок с зернами 0.1--0.2 мм, в который добавляют: порошкообразный феррофосфор, аллюминевый порошок, техническую буру, окалину и кварцевый песок.
\end{enumerate}

\subsection{Термогазоструйная резка}
\begin{table}[h!]
    \centering
    \caption{Способы термогазострйкного бурения и резки}
    \begin{tabular}{|p{0.4\linewidth}|p{0.4\linewidth}|}
        \hline 
        Способ бурения путем расплавления породы и частичного ее выжигания & Способ бурения путем разрушения породы при растрескивании от термических напряжений \\ \hline

        \begin{enumerate}
            \item Большие сложности удаления шлака и расплавленной породы
            \item Выжигание породы происходит лишь частичное, выгорают только отдельные составляющие (например железо)
            \item Разрушение породы путем расплавления оказалось малоэффективным
        \end{enumerate}
     &
                                                                                 \begin{enumerate}
                                                                                     \item Высокие удельные тепловые потоки к нагреваемой поверхности ($ q= 2\ldots 12 МВт/м^2  $)
                                                                                     \item Реализация режима разрушения породы без плавления
                                                                                     \item Интенсивное растрескивание породы в зоне нагрева
                                                                                     \item Происходит отделение с поверхности породы тонких пленок и мелких частиц, так называемое "шелушение"
                                                                                 \end{enumerate} \\ \hline
    \end{tabular}
\end{table}

\subsection{Терморезаки}
В сверхзвуковом терморезаке есть охлаждение.


\begin{figure}
    \centering
    \caption{Эффективность}
\fig
\end{figure}
1 --- кислородо-ацителеновая, 2 --- кислородно-керосиновый, 3 --- кислородно-флюсовая, 4 --- кислородно-флюсовая чугуна, 5 --- резка нержавейки ТГСА

\section{Двухфазные струйные аппараты}
\subsection{}
Двухфазные струйные аппараты (СА) --- устройство в проточной части которых происходит смешение, обмен энергией, количеством движения и массой струи, находящихся в разных фазовых состояниях, с образованием двухфазной или однофазной смеси.


Если полное давление смеси превышает полное давление одной из смешивающихся фаз, такой аппарат называется эжектором.

Если полное давление смеси преыавшает полное давление обеих смешивающихся фаз, такой аппарат называется инжектором. В инжектое происходит процесс преобразования тепловой энергии парового потока в энергию давления смеси (термокомпрессия).

Преимущества двухфазных СА:
\begin{itemize}
    \item простота конструкций;
    \item отсутствие подвижных металлических элементов;
    \item высокая степень надежности и повышенный ресурс работы;
    \item малые габариты;
    \item простота обслуживания;
    \item кономичность применения по сравнению с агрегатами выполняющими аналогичные функции;
\end{itemize}

\subsection{Схема двухфазного СА}
Состоит из камеры смешения\ldots\fig
%техновакуум
\subsection{Классификация}
\begin{itemize}
    \item Эжекторы
        \begin{itemize}
            \item ЖГСА, ЖГПСА, ЖПСА, первая буква --- активный поток, $ p_{г0}<p_{с3}<p_{ж0} $ 
            \item ГЖСА, ГПЖСА, $ p_{ж0} < p_{с3} < p_{г0} $
        \end{itemize}
    \item Инжекторы: ПЖСА, ПГЖСА, $ p_{ж0}<p_{с3}  $, $ p_{г0}<p_{с3} $
\end{itemize}

\subsection{Характер течения потоков по длине проточнй части ЖГСА}
\fig Картина течения потоков и распределениестатического давления по длине проточной части ЖГСА на начальном критическом режиме

Ж --- жидкость, А --- пленка жидкости, Б --- газожидкостная смесь молочно-белого цвета, В --- смесь жидкости с пузырьками газа, Г --- граница цилиндрического участка струи, Д --- граница факела распыливания, Е --- сплошной участок струи жидкости.

\subsection{Критический режим работы СА}
Критический режим работы СА --- режим, на котором  выходном сечении КС достигается сверхзвуковая скорость потока смеси, и как следстие, производительность данного СА при работе на критическом режиме не меняется при изменении противодавления в широком диапазоне.

\fig фотографии структур течения потока в КС ЖГСА одинаковой геометрии на критических режимах при разных значениях противодавления на выходе КС: 
противодавление на режиме а) больше, чем на режиме б).

\fig кривые измнения скорости звука в гомогенной воздушной смеси при $ T_с=288К $.

\subsection{Двухфазные СА в энергетических установках подводных аппаратов}
\fig \fig 1,6 --- насосы, 2,3 --- емкости с горючим и окислителем, 4 --- камера сгорания, 5 --- турбина, 7 --- движетель (электрогенератор), 8 --- СА.

\subsection{Формула для расчета мощности турбины}
\[
N_{тр} = G_г L_{ад} \h_{тр}
.\] 
где $ G_г $ --- расход газа через турбину, $ \h_{тр} $ --- КПД турбины, $ L_{ад} $ --- адиабатная работа

\[
    L_{ад}= \dfrac{n}{n-1}R_к T_к (1 - (\dfrac{p_а}{p_к})^{\frac{n-1}{n}} )
.\] 

\subsection{Формула для расчета термического КПД двигателя}
 \[
\h_т = \dfrac{L_{ад}}{H_u}
.\] 
где $ H_u $ --- теплота сгорания топлива, т.е. то количество тепла, которое выделяется при сгорании единицы массы.

\fig Расчетная зависимость термического КПД двигательной установки от отношения давлений в камере сгорания и на выходе из турбины для пары керосин + водород.

\subsection{Преимущества использования двухфазных СА в энергетических установках подводных аппаратов}
\begin{itemize}
    \item Увеличение глубины погружения подводного аппарата;
    \item Повышение тяговой мощности подводной двигательной установки (по сравнению с двигателньой установкой классической схемы).
\end{itemize}


\subsection{Двухфазные СА в откачивающих установках высотных стендов}
\fig Схема стенда для огневых испытаний реактивных двигателей: 1 --- двигатель, 2 --- барокамера, 3 --- газодинамический диффузор, 4 --- СА, 5 --- насос, 6 --- сепаратор-отстойник.

\subsection{Преимущества использоваия двухфазных ЖГСА (по сравнению с паровыми эжекторами)}
\begin{itemize}
    \item простота стендового комплекса и его обслуживания,
    \item многократное сокращение энергозатрат в сравнении с использованием ПГСА;
    \item низкие капитальные вложения и быстрые сроки строительства;
    \item интенсивное перемешивание газа с рабочей жидкостью в КС создает условие для нейтрализации продуктов сгорания и снижает шумы от работы двигателя.
\end{itemize}


\subsection{Уравнения эжекции, применяемые для расчета эжектора}
При выводе уравнений принимаем следующие допущения:
\begin{enumerate}
    \item В выходном сечении КС образуется однородная термодинамически и механически равновесная смесь (гомогенная),
    \item Стенки сопл, КС и диффузора нетеплопроводные,
    \item Процесс смешения не сопровождается химическими превращениями,
    \item Теплоемкость и плотность жидкости не зависит от давления и температуры,
    \item Газ и газопаровая смесь подчиняются уравнению состояния идеального газа,
    \item Конденсация паровой фазы заканчивается к конце КС,
    \item Трение о стенки КС отстутствует,
    \item СА расположен горизонтально,
\end{enumerate}


\begin{itemize}
    \item уравнение сохранения массы,
        \[
            V_{ж1}\r_ж F_{ж1} +V_{г1}\r_{г1}F_{г1} = V_{с2}\r_{г2}F_{г2}+V_{с2}\r_ж F_{ж2}
        .\] 
        \[
        G_{ж1} + G_{г1} = G_{ж2}+ G_{г2}
        .\] 
        где $ V, F, \r $ --- скорость, площадь и плотность,
    \item Уравнение сохранения количества движения,
         \[
             V_{с2}(G_{ж2}+G_{г2}) - V_{г1} G_{г1} - V_{ж1}G_{ж1} = P_{г1}F_{г1}+P_{ж1}F_{ж1} - P_{с2}F_2 + \int_{F_1}^{F_2}pdF
        .\] 
        где $ \int_{F_1}^{F_2}pdF \approx p_{Г1}(F_2-F_1)$


    \item Уравнение сохранения энергии
       \[
           G_{г1}(\dfrac{V_{г1}^2}{2} + c_{v_{Г1}} T_{г1} + \dfrac{p_{Г1}}{\r_{Г1}}) + G_{ж1}(\dfrac{V_{ж1}^2}{2} + c_жT_{ж1} + \dfrac{p_{ж1}}{\r_ж}) = G_{г2}(\dfrac{V_{с2}^2}{2} + c_{v_{г2}}T_{с2}+ \dfrac{p_{с2}}{\r_{с2}}) + G_{ж2}(\dfrac{V_{с2}^2}{2} + c_жT_{с2} + \dfrac{p_{с2}}{\r_{ж2}})
       .\]  
\end{itemize}

Добавляем к системе уравнений следующие уравнения:
\[
F_{г1}+ F_{ж1}=F_1
.\] 
 \[
F_{ж2} + F_{г2} = F_2
.\] 
 \[
\dfrac{p_г}{\r_г} = R_гT_г
.\] 
\[
    c_{рг} - c_{v_г} = R_г
.\] 
\[
    U_{г0} + \dfrac{p_{г0}}{\r_{г0}} = \dfrac{v_{г1}^2}{2} + c_{v г1}T_{г1} + \dfrac{p_{г1}}{\r_{г1}} = i_{г0}
.\] 


\[
U_{ж0} + \dfrac{p_{ж0}}{\r_{ж0}} = \dfrac{v_{ж1}^2}{2} + c_жT_ж + \dfrac{p_{ж1}}{\r_{ж1}} = i_{ж0}
.\] 

Вводятся коэффициенты:

Коэффициент эжекции
\[
K = \dfrac{G_{г1}}{G_{ж1}}
.\] 

Степень конденсации:
\[
C = \dfrac{G_{г1} - G_{г2}}{G_{г1}}
.\] 


Безразмерные геометрические параметры СА:
\[
\a = \dfrac{F_{г1}}{F_{ж1}}
.\] 
\[
\b = \dfrac{F_2}{F_1}
.\] 

Из уравнений находим уравнения эжекции:
\[
V_{с2} = \dfrac{-d \pm \sqrt{d^2-4 lq} }{2l}
.\] 
\[
    P_{с2} = \dfrac{\r_жv_{ж1}}{\b(1+\a)}(N - (1+K)V_{с2})
.\] 






















\end{document}


